---
group: üldeesmärk
running_title: Cтратегическая цель 1
title: Удобное городское пространство
slug: udobnoe-gorodskoe-prostranstvo
heroimage: "hero_linnaruum"
menuimage: "menyy_linnaruum"
metaimage: "meta_linnaruum"
image_alt: ""
background: "#84BBE8"
hover: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Cтратегическая цель 1</RunningHeader>

# Удобное городское пространство

![](../meedia/eesmargid/hero_linnaruum.svg)

Таллинн — комфортный, близкий к природе и доступный для всех город с компактным сердцем города и многоликими районными центрами. Здесь много удобных городских площадей, парков, кафе, магазинчиков и других интересных мест. Качественно обустроенное городское пространство обогащают зеленые и водные зоны. Открытый подход к морю предлагает различные возможности досуга. Всем обеспечен комфортный доступ к городскому пространству, транспорту и зданиям. Передвижение в жилых зонах безопасно для всех, включая детей и пожилых. Люди передвигаются пешком и на легком индивидуальном транспорте - всем обеспечена безопасность. Общественный транспорт повышает возможности использования городского пространства. Таллинн является одной из столиц с наиболее чистым воздухом и низким уровнем шума в мире. Таллиннский регион рассматривается как единое городское пространство, границы между городом и сопредельными волостями не нарушают его целостность.

<ReadMore id="prilozhenie-1-1" />

<LightBox previewImageUrl="https://img.youtube.com/vi/Akf4uzf6lg8/hqdefault.jpg">
  <iframe
    width="100%"
    src="https://www.youtube.com/embed/Akf4uzf6lg8?autoplay=1&yt:cc=on&hl=ru&cc_lang_pref=ru&cc_load_policy=1"
    frameborder="0"
    allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"
    allowfullscreen
  ></iframe>
</LightBox>

</Hero>

<Content>

## Целостное пространство города и окрестно&shy;стей

<MapTrigger id="S02-keskused" isDefault={true}>

Таллиннский регион - город и сопредельные волости, образуют единое городское пространство для экономической и повседневной деятельности, «скелетом» которого является сеть административных центров. В центрах и вокруг них сосредоточены самобытные и многофункциональные жилые районы. Центр Таллинна является наиболее динамичной частью региона, куда легко добраться на общественном транспорте. Прилегающие к Таллинну населенные пункты практически слились с городом, благодаря продуманным переходам между районами. Сеть улиц, велосипедных дорожек и зеленых зон объединяют все части региона. В округе Таллинна возникают пункты интенсивного развития при районных центрах и узлах транспортного сообщения, где также используются возможности железнодорожного транспорта.

<ReadMore id="prilozhenie-1-2" />

</MapTrigger>

## Манящее сердце города

<ImageTrigger id="tanavaskeem.gif" alt="">

Сердце Таллинна — городской центр с доступными улицами, высококлассной архитектурой и разнообразными возможностями. Это привлекательное место для досуга, работы и жизни. Уличное пространство сформировано таким образом, что там хорошо в любую погоду: есть деревья, укрытия от непогоды, места для посиделок и бесед. Продуманная сеть улиц и низкая скорость транспорта благоприятствуют повседневным прогулкам по разным маршрутам, отдыху в парках и открытию нового: внутренних двориков, площадей и моря. Фасады новых домов многолики. На первых этажах зданий находятся уличные кафе, магазинчики и предприятия сферы услуг. Каждый квартал города самобытен. В сердце города легко добраться на общественном транспорте или по велосипедно-пешеходным дорожкам, поэтому потребность передвигаться здесь на автомобиле все меньше.

<ReadMore id="prilozhenie-1-3" />

</ImageTrigger>

## Город пятнадцати минут

<MapTrigger id="S04-tombekeskused">

Таллинн — город с большим количеством центров, где повседневные дела и услуги находятся для большинства жителей в 15 минутах ходьбы. Большие и маленькие центры Таллинна стали важными местами повседневного общения: им свойственно качественное общественное пространство, обилие возможностей и многолюдность. Центры делятся на три типа: городские, районные и квартальные. Все эти самобытные центры являются узловыми пунктами общественного пространства, представляя собой особенные и притягательные места. Они комфортны для человека, доступны различным видам транспорта и передвижения и взаимодействуют в согласии с центром. В более крупных жилых центрах сосредоточены дома, места работы и услуг. Все они объединены сетью быстрого общественного транспорта. Каждый центр может обладать разными свойствами - привлекать людей со всего мира, быть сердцем района или служить местом для встреч в пределах квартала. По мере развития города возникают новые центры. При развитии торговых центров учитывается, чтобы они вписывались в общественное пространство, объединяя, а не дробя пешие маршруты.

<Meter title="К 2035 году">

Доля проживающих в сфере влияния **центров жителей** Таллинна повысится

![](../meedia/moodikud/S03.svg)

<!-- <MeterData>


2020: **75%**

</MeterData> -->

</Meter>

<ReadMore id="prilozhenie-1-4" />

</MapTrigger>

## Улицы для всех

<MapTrigger id="S06-tanavatuubid">

Городская улица — это не просто путь для передвижения, а приятная среда, предлагающая различные возможности. Грамотно спроектированное пространство сокращает лихачество и прочие проявления небрежного отношения к другим. Улицы Таллинна проектируются согласно их локальной ценности с учетом характера городского пространства — важности для пешеходов, велосипедистов и общественного транспорта, а также безопасной организации автомобильного движения. В общественном городском пространстве можно найти приятные места для остановки, отдыха и даже работы. В городе имеются различные пути и способы передвижения, предлагающие разнообразие повседневных маршрутов и позволяющие открывать в городе новые места и встречаться с людьми. По важнейшим магистралям организовано комфортное, быстрое и плотное движение общественного транспорта. Чем локальнее улица, тем на ней спокойнее. На улицах с разным типом движения действуют различные требования к пешеходам и велосипедистам, пропускной способности общественного транспорта и содержанию дорог. Важные для пешеходов тротуары и основная сеть велосипедных дорожек обслуживаются в первую очередь.

<Meter>

![](../meedia/moodikud/S051_rus.svg)

</Meter>

<Meter>

![Место](../meedia/moodikud/S052_rus.svg)

</Meter>

<Meter>

![Yлица](../meedia/moodikud/S053_rus.svg)

</Meter>

<Meter>

![Дорога](../meedia/moodikud/S054_rus.svg)

</Meter>

<ReadMore id="prilozhenie-1-5" />

</MapTrigger>

## Зеленое городское пространство повсюду

<MapTrigger id="S09-rohealad">

Зелень в городском пространстве повсюду — Таллинн славится прекрасными бульварами, зелеными коридорами, парками и городскими лесами. Таллиннец живет, учится и работает в 4–5 минутах ходьбы от ближайшей благоустроенной зеленой или озелененной зоны. Зелень есть на улицах, во дворах, на площадях и домах: используется высотное и низовое, контейнерное и вертикальное озеленение. Автостоянки размечены и озеленены, при выборе покрытия отдается предпочтение материалам, хорошо пропускающим воду. Индустриальные пустыри перемежаются с диким кустарником, что создает в благоустроенном городском пространстве интересный контраст. Испытываются всевозможные идеи: например, объединяются биология, пространство и цифровые решения. В городе имеются многофункциональные ландшафты, где объединены производство продуктов питания, биологическое разнообразие и другие природные блага.

<Meter title="К 2035 году">

Большинство маршрутов **70%** населения будут зелеными

![Иллюстрация](../meedia/moodikud/S08.svg)

<MeterData>

2020: **62%**

</MeterData>

</Meter>

<ReadMore id="prilozhenie-1-6" />

</MapTrigger>

## Город, отрытый морю

<ImageTrigger id="1_merele.jpg" alt="">

В городе хорошо ощущается близость моря. Разнообразные прибрежные территории и небольшие порты являются излюбленными местами отдыха как для горожан, так и для гостей города. Побережье открыто, сюда легко попасть разными путями. Таллинн — знаменитый портовый город с сетью разнофункциональных портов. Прибрежная территория Таллиннского залива привлекает внимание интересным городским пространством, необычной архитектурой, портами, полудикими пляжами, парками и природными территориями, где вмешательство человека минимально. Соединяющий пляжи и кварталы променад хорошо доступен и непрерывен, он примечателен разносторонним оформлением и предлагает горожанам различные возможности проведения досуга. Все это можно увидеть, проплывая по Таллиннскому заливу на корабле. Морская культура, включая культуру мореплавания, является частью Таллинна.

<ReadMore id="prilozhenie-1-7" />

</ImageTrigger>

</Content>

<DomainsGrid>

## Основные сферы

<Domain id="gorodskoe-planirovanie">
  Городское планирование с четким видением создает приятное городское
  пространство, учитывающее интересы разных сторон и упрощающее повседневную
  жизнь горожан. Качественное общественное пространство и архитектура, различные
  исторические пласты и радующие глаз зеленые зоны делают Таллинн желанным
  местом для жизни и туризма. Программа планировки дает всем формирующим
  городское пространство сторонам инструкции по созданию удобного и уютного
  городского пространства.
</Domain>

<Domain id="mobilnost">
  Повышение доли экологичных способов передвижения, более безопасное движение,
  меньшее количество средств управления движением и большее количество сделанных
  из различных материалов дорожных покрытий делают городское пространство
  удобным для людей. Экологичность затрагивает и использование городского
  пространства, позволяя превращать нынешние парковки и перекрестки в приятное
  общественное пространство. Баланс использования различных способов
  передвижения позволяет делать пространство более интересным и безопасным.
</Domain>

<Domain id="gorodskoj-landshaft">
  Таллиннская зеленая сеть бережет разнообразие городской природы Таллинна и
  создает для его жителей места для движения и ведения здорового образа жизни.
  Слаженность зеленой сети позволяет горожанам добираться из одного района
  города в другой пешком или на велосипеде по дорожкам, вдоль которых
  практически на всем пути имеются зеленые насаждения и которые минимально
  соприкасаются с проезжей частью. Ухоженные и разнообразные зеленые насаждения
  делают зеленые зоны более доступными и привлекательными, а уличное
  пространство — приятным.
</Domain>

<Domain id="soderzhanie-i-razvitie-gorodskogo-imushestva">
  Владение землей или правами, необходимыми для развития городского
  пространства, а также сотрудничество и грамотное планирование среды городского
  имущества помогают создать разнообразные и интересные центры. Городское
  имущество хранится и развивается ответственно, а также стратегически
  продумывается план, чтобы созданию удобного городского пространства не
  препятствовал недостаток необходимого имущества.
</Domain>

## Сферы, связанные со стратегической целью

<Domain id="predprinimatelskaya-sreda">
  Создается городская среда, которая способствует появлению уникальных торговых
  предприятий и предприятий бытового обслуживания, проводятся культурные
  мероприятия и создаются возможности проведения досуга как для городских
  жителей, так и для гостей города. Туристы являются важными клиентами для
  предприятий, действующих в сфере обслуживания и культуры, и в целях
  устойчивого развития города их привлекают во все районы города, а не только в
  Старый город. Все это обогащает и оживляет городское пространство.
</Domain>

<Domain id="kultura">
  Культурные учреждения и мероприятия делают городское пространство более
  интересным. Они служат поводом, чтобы проводить время в городе, и поэтому в
  городском пространстве появляется больше людей, что, в свою очередь, делает
  город более привлекательным.
</Domain>

<Domain id="socialnoe-obespechenie">
  Выплата пособий на проживание и социальных пособий способствует тому, чтобы
  люди были морально и физически более здоровыми и жили дольше. При разработке
  политики доступности уделяется внимание тому, чтобы городское пространство
  было доступным для всех людей, в том числе для людей, передвигающихся при
  помощи вспомогательных средств.
</Domain>

<Domain id="tehnoseti">
  Компактная планировка трасс техносетей позволяет формировать зеленые зоны,
  прочую наземную инфраструктуру и более привлекательное городское пространство.
  Продуманно установленное освещение помогает создавать безопасное и приятное
  городское пространство.
</Domain>

</DomainsGrid>
